\section{Sieci neuronowe- informacje podstawowe}
U podstaw sztucznych sieci neuronowych leży biologiczna konstrukcja sieci neuronów u żywych istot. Sieć taka zbudowana jest z neuronów, które są podstawowym elementem, połączonych ze sobą za pomocą aksonów. Pobudzenie elektrycznego jednego neuronu powoduje, jego reakcje przez akson, która jest odbierana przez inne neurony. Sztuczne sieci neuronowe, podobnie jak ich biologiczny odpowiednik zbudowane są z sztucznych neuronów zorganizowanych w warstwy, które łączą się między warstwami. Odpowiedzi neuronów są obliczane na podstawie wag i odpowiedzi innych neuronów z warstwy poprzedzającej.
\subsection{Neuron}
\begin{figure}
\centering
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,->]
		\tikzstyle{unit}=[draw,shape=circle,minimum size=1.15cm]

		\node[unit](p) at (3,1.5){$\sum$};
        \node[unit](f) at (5,1.5){$f(\cdot)$};
		\node(dots) at (0,1){\vdots};

		\node[unit](x0) at (0,3){$1$};
		\node[unit](x1) at (0,1.75){$x_1$};
		\node[unit](xD) at (0,0) {$x_n$};
		
		\draw[-latex new,arrow head=0.15cm] (x0) -- (p);
		\draw[-latex new,arrow head=0.15cm] (xD) -- (p);
		\draw[-latex new,arrow head=0.15cm] (x1) -- (p);
		\draw[-latex new,arrow head=0.15cm] (p)  -- (f);
        \draw[-latex new,arrow head=0.15cm] (f)  -- (7,1.5);
		
		\node at (1.5,2.5){$\theta$};
        \node at (1.5,1.8){$w_1$};
        \node at (1.5,1){$w_n$};
        \node at (6.25,1.7){$y$};
	\end{tikzpicture}
	\caption[Graf neuronu.]{Graf przedstawiający sztuczny neuron. $x_n$ to wejścia neuronu, $w_n$ to wagi wejść neuronu, a $f(\cdot)$ to funkcja aktywacji.}
\label{fig:processing-unit}
\end{figure}
Graf reprezentujący sztuczny neuron został przedstawiony na Rysunku~\ref{fig:processing-unit}. Matematyczna reprezentacja neuronu wygląda następująco:
$$y=f\left(\sum_{n=1}^N w_n x_n+ \theta \right) $$
gdzie $x_n$ to kolejne wejścia neuronu, $w_n$ to wagi odpowiadające kolejnym wejściom, $\theta$ to \textit{bias} czyli dodatkowe wejście na którym występuje stała wartość i $N$ odpowiadające liczbie wejść. Ważnym elementem neuronu jest funkcja aktywacji $f(\cdot)$, która została opisana w rozdziale~\ref{subsec:aktyw}. W sieciach zbudowanych z takich neuronów, wyjście neuronu jest przekazywane do wszystkich wejść dołączonych do niego neuronów. Neuron wartość wejściową dostaje przez jedno z wejść ważonych, mnoży ją przez wagę, a następnie sumuję z resztą wymnożonych wejść otrzymanych z innych sąsiadujących neuronów z poprzedniej warstwy. Suma ta jest wejściem funkcji aktywacji, a wynik funkcji jest wyjściem neuronu.

\subsection{Funkcja aktywacji}\label{subsec:aktyw}
\begin{figure}

\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=6.5cm,height=4cm,ylabel=$\sigma(z)$,xlabel=$z$,ymin=0,ymax=1.5,xmin=-5,xmax=5]
				\addplot[blue,smooth] {1/(1+exp(-x))};
				\addlegendentry{Funkcja sigmoidalna}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=6.5cm,height=4cm,ylabel=$\tanh(z)$,xlabel=$z$,ymin=-1.25,ymax=2,xmin=-5,xmax=5]
				\addplot[blue,smooth] {tanh(x)};
				\addlegendentry{Tangens Hiperboliczny}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=6.5cm,height=4cm,ylabel=$s(z)$,xlabel=$z$,ymin=0,ymax=1.5,xmin=-5,xmax=5]
				\addplot[blue,smooth] {1/(1 + abs(x))};
				\addlegendentry{Softsign}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
    		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=6.5cm,height=4cm,ylabel=$|\tanh(z)|$,xlabel=$z$,ymin=0,ymax=1.5,xmin=-5,xmax=5]
				\addplot[blue,smooth] {abs(tanh(x))};
				\addlegendentry{Absolutny $\tanh$}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\caption[Sigmoidal activation functions.]{Powszechnie używane funkcje aktywacji}
    	\label{fig:sigmoid-tanh}

\end{figure}
Powszechnie stosowane funkcje aktywacji zostały zaprezentowane na Rysunku~\ref{fig:sigmoid-tanh}. Nieliniowość funkcji aktywacji to najważniejsza cecha jaką reprezentują. Biorąc pod uwagę zasadę superpozycji wiemy, że suma funkcji liniowych będzie funkcją liniową, z tego powodu rozważanie wielowarstwowej sieci neuronowej z liniowymi funkcjami aktywacji bez współdzielonych wag nie ma sensu, ponieważ można by ją uprościć do jednej warstwy. Należy jednak pamiętać, że funkcje nieliniowe mają swoje wady, takie jak nasycanie wyjścia neuronu, co powoduje spadek gradientu funkcji i utrudnia proces uczenia. 
Najczęściej używaną funkcją aktywacji w sztucznych sieciach neuronowych jest funkcja sigmoid, której wzór to:
$$\sigma(x)=\frac{1}{1+exp(-x)}.$$
Funkcja ta jest s-kształtna, różniczkowalna i monotoniczna. Badania przeprowadzone w~\cite{glorot2010understanding} wykazały słabe wyniki funkcji sigmoidalnej jak i jej transformacji liniowej tangensa hiperbolicznego w zastosowaniach w sieciach Deep Neural Network przez co główną funkcją aktywacji w tej architekturze jest funkcja ReLU którą szerzej opisano w Rozdziale~\ref{subsec:ReLU}.
\section{Warstwy Deep Neural Network}
Sieci neuronowe DNN posiadają nietypowe rodzaje warstw w stosunku do tradycyjnych sieci neuronowych. Wynika to z faktu odejścia od biologicznej koncepcji konstrukcji sieci z powodu niedostatecznej wiedzy na temat naturalnego uczenia. W sieciach DNN spotykamy warstwy odpowiedzialne za konkretne procesy poznawcze takie jak wyszukiwanie prostych cech, a następnie budowanie z nich abstrakcyjnych cech z których ostatecznie możemy rzutować na konkretną klasę rozpoznawanego obiektu~\cite{Goodfellow-et-al-2016-Book}.\\
W terminologii można się spotkać z dwojakim rozumieniem warstw. Jedno podejście opisuje warstwę jako złożoną strukturę w której zachodzi wiele działań, które składają się na jedno zadanie, np wyodrębnianie cech, patrz Rysunek ~\ref{fig:Layer1a}. W tej pracy jednak będziemy korzystać z terminologii w której każda warstwa sieci reprezentuje jeden etap przetwarzania danych, czyli np. funkcje aktywacji czy konwolucja, patrz Rysunek ~\ref{fig:Layer1b}.  \\
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
[node distance=.5cm,
  start chain=going below,]
     \node[punktchain, join] (intro) {Wejście warstwy};
     \node[punktchain, join, below=1cm of intro] (intro1) {Etap konwolucyjny};
	 \node[punktchain, join] (intro2) {Etap detektora, aktywacyjny};
     \node[punktchain, join] (intro3) {Etap pooling};
     \node[punktchain, join,below=1cm of intro3] (intro4) {Następna warstwa};
     \draw[black,dotted] ($(intro1.north west)+(-0.3,0.6)$)  rectangle ($(intro3.south east)+(0.3,-0.6)$);
     \node[rotate=90,left=0.6cm of intro1] {Warstwa konwolucyjna};
%\node[myrect={($(intro1.north west)+(-0.3,0.6)$), (($(intro3.south east)+(0.3,-0.6)$))}] {}; 
\end{tikzpicture}
\caption{Złożony opis warstw} \label{fig:Layer1a}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
[node distance=.5cm,
  start chain=going below,]
     \node[punktchain, join] (intro) {Wejście warstwy};
     \node[punktchain, join,below=1cm of intro] (intro1) {Warstwa konwolucyjna};
	 \node[punktchain, join] (intro2) {Warstwa detektora, aktywacyjna};
     \node[punktchain, join] (intro3) {Warstwa pooling};
     \node[punktchain, join,below=1cm of intro3] (intro4) {Następna warstwa};
\end{tikzpicture}
\caption{Prosty opis warstw} \label{fig:Layer1b}
\end{subfigure}
\caption{} \label{fig:M1}
\end{figure}
Warstwy można klasyfikować według różnych wzorców takich jak rodzaj użytego neuronu czy architektury połączeń między różnymi warstwami. W niektórych przypadkach wybór neuronu narzuca konkretny system połączeń.
\subsection{Warstwa konwolucyjna}
Głównym problemem tradycyjnych sieci neuronowych są słabe wyniki dla pewnych typów danych jak np. obrazów. W sytuacji kiedy każdy neuron w warstwie jest połączony z każdym neuronem w warstwie wejściowej, ilość wag rośnie znacząco przy wzroście wymiarów obrazu. Wynikiem czego jest spadek szybkości uczenia oraz wykonywania takiej sieci. Następnym problemem jest brak możliwości wykorzystania pełnych możliwości danych, które są zorganizowane przestrzennie.\\
Rozwiązaniem tego problemu są neurony, które jako wejście posiadają struktury przestrzenne, dzięki czemu możemy ograniczyć liczbę parametrów do nauczenia przez sieć. Warstwy konwolucyjne spełniają to założenie.\\
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node at (1.5,4){\begin{tabular}{c}Obraz wejściowy\\lub  wejściowa mapa cech\end{tabular}};
	
		\draw (0,0) -- (3,0) -- (3,3) -- (0,3) -- (0,0);
		
		\draw (2,2) -- (2.5,2) -- (2.5,2.5) -- (2,2.5) -- (2,2);
		\draw (2,0.5) -- (2.5,0.5) -- (2.5,1) -- (2,1) -- (2,0.5);
		\draw (1,1) -- (1.5,1) -- (1.5,1.5) -- (1,1.5) -- (1,1);
		
		\draw (2.5,2) -- (7,3.25);
		\draw (2.5,2.5) -- (7,3.25);

		\draw (2.5,1) -- (5.75,0.25);
		\draw (2.5,0.5) -- (5.75,0.25);
		
		\draw (1.5,1.5) -- (5.5,1.25);
		\draw (1.5,1) -- (5.5,1.25);
		
		\node at (5.75,4){\begin{tabular}{c}wyjściowa mapa cech\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5.5,1.5) -- (7.5,1.5) -- (7.5,3.5) -- (5.5,3.5) -- (5.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5,1) -- (7,1) -- (7,3) -- (5,3) -- (5,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (4.5,0.5) -- (6.5,0.5) -- (6.5,2.5) -- (4.5,2.5) -- (4.5,0.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (4,0) -- (6,0) -- (6,2) -- (4,2) -- (4,0);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ilustracja warstwy konwolucyjnej.]{Ilustracja jednej warstwy konwolucyjnej z 4 filtrami cech.~\cite{stutz2014understanding}}
\label{fig:convolutional-layer}
\end{figure}
Jeśli wejście warstwy konwolucji ma postać dwuwymiarowej macierzy i posiada tylko jeden filtr, to operacja konwolucji polega na przesuwaniu okna filtru po obrazie z zadanym krokiem. W praktyce warstwa taka składa się z wielu neuronów o wejściu w kształcie filtru, na których wejście podawany jest odpowiadający im fragment obrazu. Przyjmując, że wejściowy obraz ma rozmiar $I\times J$, a filtr $K$ ma rozmiar $\hat{I}\times \hat{J}$, a krok poruszania się okna to $\tilde{I}\times \tilde{J}$ wtedy wyjście warstwy konwolucji ma rozmiar $\frac{I-\hat{I}}{\tilde{I}}\times\frac{J-\hat{J}}{\tilde{J}}$. Wyjście warstwy jest wyliczane według wzoru:
$$y_{i,j}=f\left (\sum^{\hat{I}-1}_{\hat{i}=0}\sum^{\hat{J}-1}_{\hat{j}=0}K_{\hat{i},\hat{j}}\cdot X_{i+\hat{j},j+\hat{j}}\right ) \forall i\in \left [ 1,\frac{I-\hat{I}}{\tilde{I}} \right ), \left [ 1,\frac{J-\hat{J}}{\tilde{J}} \right )$$
gdzie $f(*)$ to funkcja aktywacji, na następnej warstwie. Ważną cechą warstw konwolucyjnych jest to, że choć w każdej warstwie mamy wiele neuronów, to wszystkie korzystają ze wspólnych wag, dzięki czemu podczas uczenia nie aktualizujemy ich dla każdego neuronu, tylko dla całej warstwy.
\subsection{Warstwa Pooling}
Zadaniem tej warstwy jest wprowadzenie translacji, która zniweluje efekt zakłóceń oraz zniekształceń na wyjściu. Operacja poolingu zwykle polega na pobraniu fragmentu obrazu i obliczeniu z niego jednego wyjścia. Okno z taką funkcją jest przesuwane po całym obrazie. W ramach tej warstwy nie ma żadnych wag, które biorą udział w procesie uczenia. Mamy wiele różnych metod poolingu, najbardziej powszechnie używane to:\\
\begin{description}
\item[Average Pooling] Metoda ta polega na wyliczeniu średniej z rozpatrywanego okna i wykorzystaniu jej jako wyjścia
\item[Max Pooling] W tej metodzie w ramach okna wyszukujemy największą wartość i zwracamy ją jako wynik
\item[Stochastic Pooling] Metoda wybiera losowo, który element okna będzie wykorzystany jako wyjście
\end{description}
Pooling w niektórych konfiguracjach sieci jest obliczany już na etapie konwolucji przy użyciu parametru kroku.
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
		\node at (1.75,4.5){\begin{tabular}{c}Mapa cech\\warstwa $(l-1)$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (1.5,1.5) -- (3.5,1.5) -- (3.5,3.5) -- (1.5,3.5) -- (1.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (1,1) -- (3,1) -- (3,3) -- (1,3) -- (1,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (0.5,0.5) -- (2.5,0.5) -- (2.5,2.5) -- (0.5,2.5) -- (0.5,0.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- (0,0);
		
		\draw (3.1,3.1) -- (3.4,3.1) -- (3.4,3.4) -- (3.1,3.4) -- (3.1,3.1);
		\draw (2.6,1.1) -- (2.9,1.1) -- (2.9,1.4) -- (2.6,1.4) -- (2.6,1.1);
		\draw (1.1,0.1) -- (1.4,0.1) -- (1.4,0.4) -- (1.1,0.4) -- (1.1,0.1);
		
		\draw (3.4,3.4) -- (7.8,2.8);
		\draw (3.4,3.1) -- (7.8,2.8);
		
		\draw (2.9,1.4) -- (7.3,1.2);
		\draw (2.9,1.1) -- (7.3,1.2);
		
		\draw (1.4,0.4) -- (5.9,0.3);
		\draw (1.4,0.1) -- (5.9,0.3);
		
		\node at (6.5,4.5){\begin{tabular}{c}Mapa cech\\warstwa $l$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (6.5,1.5) -- (8,1.5) -- (8,3) -- (6.5,3) -- (6.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (6,1) -- (7.5,1) -- (7.5,2.5) -- (6,2.5) -- (6,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5.5,0.5) -- (7,0.5) -- (7,2) -- (5.5,2) -- (5.5,0.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5,0) -- (6.5,0) -- (6.5,1.5) -- (5,1.5) -- (5,0);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Illustracja działania warstw Pooling i subsampling.]{Ilustracja działania warstw pooling i subsampling.}
\label{fig:pool}
\end{figure}
\subsection{Warstwa Rectified/ReLU}\label{subsec:ReLU}
Warstwa typu Rectified/ReLU posiada neurony realizujące nieliniową funkcję aktywacji, którą można opisać wzorem: 
$$ 
y= \left\{\begin{array} {l l l}
x & gdy & x>0 \\
n*x & gdy & x\leq 0 \\
\end{array} \right. $$
gdzie $y$ jest wyjściem neuronu, $x$ wejściem, a $n$ współczynnikiem nachylenia ujemnej części funkcji. W przypadku kiedy $x=0$ mamy do czynnienia ze standardową funkcją ReLU. Neurony na tej warstwie posiadają po jednym wejściu i jednym wyjściu, więc wyjście warstwy ma taką samą wielkość jak jej wejście. Eksperyment opisany w publikacji~\cite{jarrett2009best} pokazuje, że warstwa ta pełni ważną rolę w osiąganiu dobrych wyników pracy sieci. 
\subsection{Warstwa Normalizacji}
Warstwy LCN (Local Contrast Normalization) lub LRN (Local Response Normalization) realizują zadanie znormalizowania wyniku aktywacji na wszystkich mapach cech ze względu na położenie na różnych mapach, patrz Rysunek~\ref{fig:Normalize}. Jeśli mamy $m^{(l-1)}$ map cech, gdzie $l$ to warstwa LCN, o wielkości $I^{(l-1)}\times J^{(l-1)}$, to wyjściem warstwy jest $m^l$ map cech o niezmienionym rozmiarze~\cite{stutz2014understanding}. Dla normalizacji LRN wzór wygląda następująco: 
$$ Y_i=X_i/\left(k+\alpha \sum^{m^{(l-1)}}_{j=0}(X_j)^2\right)^\beta,$$ gdzie $Y_i$ to kolejna mapa cech wyjściowych, $X_i$ to kolejna mapa cech wejściowtych, a stałe $k,\alpha,\beta$ to parametry normalizacji. Warstwa ta ma zastosowanie, kiedy zachodzi problem nasycania neuronów. Po zastosowaniu warstwy normalizacji dla sieci ImageNet poprawiono wskaźniki błędów dla zbioru CIFAR-10 z $13\%$ na $11\%$ ~\cite{krizhevsky2012imagenet}.
\begin{figure}
    	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node at (1.75,4.5){\begin{tabular}{c}Mapy cech\\warstwa $(l-1)$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (1.5,1.5) -- (3.5,1.5) -- (3.5,3.5) -- (1.5,3.5) -- (1.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (1,1) -- (3,1) -- (3,3) -- (1,3) -- (1,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (0.5,0.5) -- (2.5,0.5) -- (2.5,2.5) -- (0.5,2.5) -- (0.5,0.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- (0,0);
		
		\draw (3.1,3.1) -- (3.4,3.1) -- (3.4,3.4) -- (3.1,3.4) -- (3.1,3.1);
		\draw (2.6,2.6) -- (2.9,2.6) -- (2.9,2.9) -- (2.6,2.9) -- (2.6,2.6);
		\draw (2.1,2.1) -- (2.4,2.1) -- (2.4,2.4) -- (2.1,2.4) -- (2.1,2.1);
        \draw (1.6,1.6) -- (1.9,1.6) -- (1.9,1.9) -- (1.6,1.9) -- (1.6,1.6);
		
		\draw (3.4,3.4) -- (7.1,2.4);
		\draw (3.4,3.4) -- (7.6,2.9);
        
		\draw[densely dotted] (1.9,1.6) -- (3.4,3.1);
		\draw[densely dotted] (1.6,1.9) -- (3.1,3.4);
        \draw[densely dotted] (1.9,1.9) -- (3.4,3.4);
        
		\draw (1.9,1.6) -- (7.1,2.1);
		\draw (1.9,1.6) -- (7.6,2.6);
        
		\node at (6.5,4.5){\begin{tabular}{c}Mapy cech\\warstwa $l$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (6.5,1.5) -- (8.5,1.5) -- (8.5,3.5) -- (6.5,3.5) -- (6.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (6,1) -- (8,1) -- (8,3) -- (6,3) -- (6,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5.5,0.5) -- (7.5,0.5) -- (7.5,2.5) -- (5.5,2.5) -- (5.5,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (5,0) -- (7,0) -- (7,2) -- (5,2) -- (5,0);
        
       	\draw (7.1,2.1) -- (7.4,2.1) -- (7.4,2.4) -- (7.1,2.4) -- (7.1,2.1);
        \draw (7.6,2.6) -- (7.9,2.6) -- (7.9,2.9) -- (7.6,2.9) -- (7.6,2.6);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Ilustracja warstwy normalizacji.]{Neurony warstwy normalizacji wykorzystują jako wejście, wartości mapy cech na konkretnej pozycji}
\label{fig:Normalize}
\end{figure}
\subsection{Warstwa w pełni połączona}
W architekturze DNN występują także klasyczne warstwy w pełni połączone. Należy jednak pamiętać, że wcześniejsze warstwy mogą wyprodukować trzeci wymiar danych, tak jak np warstwa konwolucyjna. W takim wypadku do tradycyjnego wzoru dochodzi trzecia suma. Wzór na wyjście warstwy w pełni połączonej prezentuje się następująco:
$$ y_i^{l}=f \left( z_i^l \right) \quad \textnormal{gdzie} \quad  z_i^{l} = \sum _{j = 1}^{m^{(l-1)}} \sum _{r = 1} ^{I^{(l-1)}} \sum _{s = 1}^{J^{(l-1)}} w_{i,j,r,s}^{l} \left( Y_j^{(l-1)} \right)_{r,s} $$
gdzie $w_{i,j,r,s}^{(l)}$ odpowiada wadze neuronu na pozycji $(r,s)$ w mapie cech $j$. W praktyce warstwa konwolucyjna jest wykorzystywana do nauki wykrywania cech, a jedna lub więcej warstw w pełni połączonych na wyjściu sieci działają jako klasyfikator.
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
		\node at (8,-1){\begin{tabular}{c}Warstwa konwolucyjna\\Warstwa $l = 1$\end{tabular}};
		
        \draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (8.5,1.5) -- (10.5,1.5) -- (10.5,3.5) -- (8.5,3.5) -- (8.5,1.5);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (8,1) -- (10,1) -- (10,3) -- (8,3) -- (8,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (7.5,0.5) -- (9.5,0.5) -- (9.5,2.5) -- (7.5,2.5) -- (7.5,1);
		\draw[fill=black,opacity=0.2,draw=black] (7,0) -- (9,0) -- (9,2) -- (7,2) -- (7,0);

		\node at (12,3.5){\begin{tabular}{c}Warstwa w pełni połączona\\Warstwa $l = 2$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,draw=black,opacity=0.5] (10.5,0) -- (11,0) -- (12.5,1.75) -- (12,1.75) -- (10.5,0);
		
		\node at (13,-1){\begin{tabular}{c}Warstwa w pełni połączona\\Warstwa wyjściowa $l = 3$\end{tabular}};
		
		\draw[fill=black,draw=black,opacity=0.5] (12.5,0.5) -- (13,0.5) -- (13.65,1.25) -- (13.15,1.25) -- (12.5,0.5);
\end{tikzpicture}
	\caption[Ilustracja warstw w pełni połączonych.]{Warstwy w pełni połączone jako ostatnie warstwy sieci DNN}
\label{fig:Normalize}
\end{figure}
\section{Uczenie}
Nadzorowane uczenie jest to problem znalezienia wag sieci, które przybliżą funkcję $f(x)$, gdzie dany jest skończony wektor uczący: 
$$T_S:=\{ (x_n,t_n ):1\leq n \leq N \}, $$
w którym $t_n=f(x_n)$. W praktyce funkcja $f(x)$ jest nieznana, dlatego poszukiwana funkcja $g(x)$ powinna na podstawie wektora, który prawdopodobnie jest zaszumiony, najlepiej odwzorować tą zależność $t_n\approx g(x_n)$.
\subsection{Pomiar błędu}
Uczenie odbywa się przez uaktualnianie wag sieci w taki sposób, aby minimalizować funkcję błędu, którą obliczamy na podstawie wyjścia sieci $y(x_n)$, a oczekiwanym wyjściem $t_n$. Popularną metodą obliczania błędu przy problemie klasyfikacji jest suma kwadratów błędu której wzór prezentuje się następująco:
$$E(w)=\sum_{n=1}^NE_n(w)=\sum_{n=1}^N \left( y\left(x_n,w \right)-t_n \right)^2,$$
lub metoda błędu entropii krzyżowej której wzór znajduje się poniżej:
$$E(w)=\sum_{n=1}^NE_n(w)=\sum_{n=1}^Nt_n\log (y(x_n,w)).$$
\subsection{Strategie uczenia}
W ~\cite{Duda:2000:PC:954544} wyróżniono 3 strategie uczenia sieci neuronowych:
\begin{description}
\item[Uczenie stochastyczne] Wejście sieci jest wybierane losowo, a wagi sieci są uaktualniane na podstawie błędu $E_n(w)$.
\item[Uczenie wsadowe] Wszystkie elementy wektora uczącego są przetwarzane przez sieć, a następnie oblicza się ogólny błąd sieci $E(w)=\sum_{n=1}^NE_n(w)$ na którego podstawie wprowadza się poprawkę wag.
\item [Uczenie online] Każdy element jest przetwarzany tylko raz i wagi są poprawiane przy użyciu $E_n(w)$.
\end{description}
W praktyce wykorzystywana jest kombinacja metod stochastycznej i wsadowej, czyli losowo wybieramy k-elementów z wektora uczącego, a następnie obliczamy błąd dla takiego krótkiego wektora. Podejście takie jest potrzebne z powodu ograniczonej pamięci operacyjnej, która jest problemem przy metodzie wsadowej oraz szybkości uczenia w przypadku metody stochastycznej.
\subsection{Adaptacja Wag}
Poszukując wartości wag odpowiadających szukanej funkcji $g(x)$ staramy się minimalizować błąd $E_n$. Kryterium optymalizacyjne możemy zapisać jako:
$$\frac{\partial E_n}{\partial w} = \nabla E_n(w) \mathop{=}\limits^! 0,$$
gdzie $\nabla E_n(w)$ jest gradientem funkcji błędu $E_n$.\\
Z powodu złożoności funkcji błędu $E_n$, rozwiązanie analityczne tego problemu zwykle jest niemożliwe i w związku z czym stosuje się metody iteracyjne. Przyjmijmy że, $w[i]$ to wektor wag podczas $i$-tej iteracji. W każdej iteracji obliczamy poprawkę wag $\Delta w[t]$ i aktualizujemy wagi według wzoru:
$$ 	w[t+1] = w[t] + \Delta w[t].$$
Dla optymalizacji bez ograniczeń, najprostszym rozwiązaniem jest metoda gradientowa. Wykorzystuje ona różniczkę funkcji $E_n$, która wskazuje kierunek malenia funkcji co pozwala na znalezienie lokalnego minimum patrz Rysunek~\ref{fig:gradient-descent}. Poprawka wag w metodzie gradientowej obliczana jest według wzoru:\\
$$\Delta w[t] = - \gamma \frac{\partial E_n}{\partial w[t]} = - \gamma \nabla E_n (w[t]),$$
gdzie $\gamma$ to krok uczenia. Dużym problemem tej metody jest odpowiednie dobranie kroku uczenia, aby uczenie odbywało się wystarczająco szybko, a jednocześnie, żeby nie dochodziło do efektu krążenia wokół minimum.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[samples=100,smooth]
		\begin{scope}
			\clip(-4,-1) rectangle (4,4);
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(20/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(20/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(16/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(16/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(12/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(12/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(8/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(8/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(4/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(4/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(1/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(1/(sin(2*\x)+2))});
			\draw plot[domain=0:360] ({cos(\x)*sqrt(0.0625/(sin(2*\x)+2))},{sin(\x)*sqrt(0.0625/(sin(2*\x)+2))});
			
			\draw[-latex new,arrow head=0.25cm,blue,ultra thick] (-2,3.65) to (-1.93,3);
			\draw[-latex new,arrow head=0.25cm,blue,ultra thick] (-1.93,3) to (-1.75,2.4);
			\draw[-latex new,arrow head=0.25cm,blue,ultra thick] (-1.75,2.4) to (-1.5,1.8);
			\draw[-latex new,arrow head=0.25cm,blue,ultra thick] (-1.5,1.8) to (-1.15,1.3);
			
			\node at (-1.4,3.8){$w[0]$};
			\node at (-1.2,3.2){$w[1]$};
			\node at (-1.05,2.6){$w[2]$};
			\node at (-0.8,2){$w[3]$};
			\node at (-0.6,1.4){$w[4]$};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Działanie metody gradientowej.]{Ilustracja przedstawiająca wykorzystanie metody gradientowej do znalezienia lokalnego minimum}
	\label{fig:gradient-descent}
\end{figure}
\subsection{Algorytm Wstecznej Propagacji}
W omawianych architekturach sieci neuronowych, wprowadzamy na wejście sieci wektor cech $x$ i na tej podstawie otrzymujemy wynik $y$ na wyjściu sieci, informacja płynie do przodu przez wszystkie warstwy. Algorytm wstecznej propagacji~\cite{rumelhart1988learning} zakłada przepływ informacji wstecz czyli na podstawie oczekiwanego wyjścia, obliczamy błąd dla każdego neuronu w sieci.\\ 
Algorytm wstecznej propagacji składa się z 4 kroków podczas których powstaje gradient funkcji $E_n$ w każdym kroku iteracji. 
\begin{enumerate}
\item Propagacja wprzód wektora wejściowego przez sieć w celu uzyskania aktualnych wejść i wyjść neuronów.
\item Obliczamy błąd warstwy wyjściowej sieci według wzoru:
$$\delta_i^{(L+1)} := \frac{\partial E_n}{\partial y_i^{(L+1)}} f'(z_i^{(L+1)}). $$
\item Ustalamy błędy warstw ukrytych używając wstecznej propagacji błędu:
$$ \delta _i ^{(l)} := f' (z_i^{(l)}) \sum _{k = 1} ^{m^{(l+1)}} w_{i,k}^{(l+1)} \delta _k ^{(l+1)}.$$
\item Obliczamy wymagane gradienty:
$$\frac{\partial E_n}{\partial w_{j,i}^{(l)}} = \delta _j ^{(l)} y_i^{(l-1)}. $$
Należy pamiętać, że algorytm wstecznej propagacji służy tylko obliczeniu różniczki błędów wyjść neuronów. Za adaptacje wag neuronów odpowiadają inne algorytmy.

\end{enumerate}

